\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% =======================
% IMPORTATION DES PACKAGES
% =======================

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1.5cm]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{theorem}
\usepackage{amsfonts, amsmath, amssymb}
\usepackage[french]{babel}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\title{TOPOLOGIE}
\date{}
\author{}

\theoremstyle{break}
\theoremheaderfont{\scshape}
\theorembodyfont{\upshape}

\newtheorem{defin}{Définition}[section]
\newtheorem{prop}[defin]{Proposition}
\newtheorem{theo}[defin]{Théorème}
\newtheorem{exe}[defin]{Exemple}

\begin{document}

\maketitle

Ceci n'est pas a priori un book, ces sont justes des notes.

\section{Espace topologique}
\begin{defin}
Soit X un espace vectoriel normé et $\tau$ un famille d'ouvert qui contient les partis de X.
On dit que $\tau$ est un topologie si elle vérifie les conditions suivants:
\begin{enumerate}
	\item $\emptyset \in \tau$  et $X \in \tau$
	\item Si $(O_{i})_{i \in \mathbb{N}} \in \tau$, on a $\bigcup_{i \in \mathbb{N}} O_{i} \in \tau$
	\item Si $(O_{i})_{i \in \mathbb{N}} \in \tau$, on a $\bigcap_{i \in \mathbb{N}} O_{i} \in \tau$
\end{enumerate}
\end{defin}
Le couple (X, $\tau$) est un espace topologique. $\tau$ est un ouvert.

\begin{exe}
	\begin{enumerate}
		\item $\tau = P(X)$ est une topologie, elle est appelé topologie discrète.
		\item $\tau = \{0, X\}$ est une topologie appelé topologie grossière.
		\item $\tau = \{ O \subset X, X \backslash O \mbox{ finie}\} \cap \{ \emptyset \}$ est une topologie appelé topologie cofinie.
	\end{enumerate}
\end{exe}
\textit{Preuve.}
\begin{enumerate}
	\item Soit (X, $\tau$) un espace topologique et P(X) l'ensemble des parties de X.\\
	$\emptyset$ et X sont des parties de X, ainsi $\emptyset$ et X $\in \tau$.\\
	Soit $O_{1}, O_{2} \in \tau$, Si $O_{1} \cap O_{2} = \emptyset$ alors $O_{1} \cap O_{2} \in \tau$, sinon si $O_{1} \cap O_{2} \not= \emptyset$ et si $O_{1} \subset O_{2}$ alors $O_{1} \cap O_{2} = O_{1} \in \tau$ de même si $O_{2} \subset O_{1}$.\\
	Soit $(O_{i})_{i \in \mathbb{N}} \in \tau$, $\bigcup_{i \in \mathbb{N}} O_{i} \in \tau$.\\
	Ainsi $\tau = P(X)$ est bien une topologie sur X.

	\item Soit (X, $\tau$) un espace topologique.\\
	Par définition de $\tau$, $\emptyset$ et X $\in \tau$.\\
	On a $\emptyset \cap X = \emptyset \in \tau$, ainsi elle est stable par intersection.\\
	On a $\emptyset \cup X = X \in \tau$, elle est stable par union.\\
	Donc $\tau = \{ \emptyset, X\}$ est bien une topologie sur X.
	\item Soit (X, $\tau$) un espace topologique.\\
	Par définition de $\tau$, $\emptyset$ et X $\in \tau$ car $X\backslash \emptyset = X \in \tau$ et $X\backslash X = \emptyset \in \tau$.\\
	Soit $O_{1}, O_{2} \in \tau$, on sait que $X\backslash O_{1}$ et $X \backslash O_{2}$ sont de cardinal finie. Donc on a $O_{1} \cap O_{2}$ est aussi de cardinal finie. Ainsi $O_{1} \cap O_{2} \in \tau$.\\
		Soit $(O_{i})_{i \in \mathbb{N}} \in \tau$, on a $\bigcup_{i \in \mathbb{N}} O_{i} = X \backslash (\bigcap_{i \in \mathbb{N}} O_{i})$ est finie, donc $\bigcup_{i \in \mathbb{N}} O_{i} \in \tau$.\\
	On conclut alors que $\tau = \{ O \subset X, X \backslash O \mbox{ finie}\} \cap \{ \emptyset \}$ est une topologie sur X.
\end{enumerate}

\end{document}
